In diesem Abschnitt sollen Strategien erarbeitet werden, die Sorge dafür tragen, dass Schafe nicht mit
Hindernissen kollidieren. Schafe selbst werden nicht als Hindernis interpretiert. Die Vermeidung von
Zusammenstößen der Tiere untereinander wird in einem späteren Abschnitt behandelt.

\par\bigskip

\subsubsection{Annahmen}
% Ausweichbewegung ist Geschwindigkeitsabhängig
% große Hindernisse werden weiträumig ausgewichen
% Hindernis wird gesehen
%

\subsubsection{verworfene Ideen}
In Abschnitt~\ref{Potential} haben wir das Herdenverhalten mithilfe eines Potentials definiert, diese
Idee kann man aufgreifen und auch Hindernissen ein abstoßendes Potential zuordnen. Dies ist jedoch mit
hohem Aufwand verbunden, weshalb wir diesen Ansatz nicht weiter verfolgt haben.

\par\bigskip

Eine weitere Idee zur Modellierung einer Ausweichbewegung basiert auf der Verwendung von
B\'ezier-Kurven. In \textsc{Abbildung}~\ref{ausw1} ist dies schematisch dargestellt. Bei diesem Ansatz
wird ein Hindernis, zum Beispiel ein runder Kreis, durch ein Polygon (grau) umschrieben. Eine Kollision
mit diesem grauen Polygon muss durch eine möglichst "`glatte"' Ausweichbewegung vermieden werden. Hierzu
wird um das graue Polygon ein ähnliches größeres Polygon gezeichnet, von dem zwei Eckpunkte als
Kontrollpunkte einer B\'ezier-Kurve verstanden werden, deren Start- und Endpunkt durch Position des
Schafes und dessen Ziel gegeben sind.

\begin{figure}[!htbp]
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    \coordinate (A) at (-5,.7);
    \coordinate (B) at (120:2);
    \coordinate (C) at (60:2);
    \coordinate (D) at ( 3,-.3);

    \fill[thick,brown] (0,0) circle (0.87cm);
    \draw[thick,gray ] (0:1) -- (60:1) -- (120:1) -- (180:1) -- (240:1) -- (300:1) -- cycle;
    \draw[thick,red  ] (0:2) -- (60:2) -- (120:2) -- (180:2) -- (240:2) -- (300:2) -- cycle;

    \draw[red,line width=.75pt,scale=1.2] plot[mark=x]  (D);

    \draw[thick,gray,dashed] (A) -- (D);
    \draw[thick,-stealth,shorten >=2pt]    (A) to [controls=(B) and (C)] (D);

    \fill[blue]        (A) circle (3pt);
    \fill[black]       (B) circle (3pt);
    \fill[black]       (C) circle (3pt);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Ausweichbewegung mit B\'ezier-Kurven}
\label{ausw1}
\end{figure}


Auch diese Idee haben wir aufgrund einer schweren Implementierung, der schwierigen Ermittlung
bestmöglicher Kontrollpunkte, der ständig notwendigen Neuberechnung der B\'ezier-Kurven und der Tatsache,
dass eine Kollision mit dem Hindrnis nicht komplett ausgeschlossen werden kann, verworfen.

\subsubsection{Bestimmung von Rasterpunkten}\label{raster}



\begin{figure}[!htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/intersect.png}
  \caption{Rasterpunkte (schwarz), die Strecken passieren}
  \label{intersect}
\end{figure}

In \textsc{Abbildung}~\ref{intersect} wird die Funktionsweise eines Hilfsprogramms skizziert, das eine
wichtige Rolle dabei spielt zu erfassen, ob ein Schaf bestrebt ist in ein Hindernis zu laufen oder
nicht. Der Verlauf einer Strecke wird hierbei durch Eckpunkte der Triangulierung approximiert, indem
die Steigung der Strecke und der dem Startpunkt am nächsten liegende Rasterpunkt bestimmt werden.

{\huge @ Dominik schreib dazu evtl. Du noch ein, oder zwei erklärende Sätze}


\subsubsection{Ausweichen von Hindernissen mithilfe der Triangulierung}
Im Gegensatz zu den beiden bisher vorgestellten Ideen verwenden wir in
\textsc{Algorithmus}~\ref{barrier} die in \textsc{Abschnitt}~\ref{Triag} vorgestellte Triangulierung.

\par\bigskip

Neben der Matrix $Q \in \mathbb{R}^{2\cdot{}N \times T}$, wobei $T \in \mathbb{N}$
die Anzahl der Zeitschritte repräsentiert, benötigt der Algorithmus zusätzlich einen Vektor
$V \in \mathbb{R}^N$, dessen Komponenten $v_i$ durch die Geschwindigkeiten der einzelnen Schafe gegeben
sind. Die skalare Zeitauflösung $dt > 0$ und die bereits bekannten Matrizen $Co$ und $Tr$ werden
ebenfalls übergeben. Ausgegeben wird eine, durch mögliche Korrekturbewegungen überschriebene Matrix $Q$.

\par\bigskip

Für jedes Schaf $s_i$, werden zunächst Anfangs-
$S = \begin{bmatrix}
      Q[i,     \: t-1] \\
      Q[N + i, \: t-1]
    \end{bmatrix}$
und Endpunkt
$F = \begin{bmatrix}
      Q[i,     \: t  ] \\
      Q[N + i, \: t  ]
    \end{bmatrix}$
bestimmt. Zusätzlich wird ein Punkt $E$ berechnet, so dass die Strecke $\overline{SF}$ durch die
Strecke $\overline{SE}$ verlängert und mit deren Hilfe entschieden wird, ob in naher Zukunft eine
Kollision mit einem Hindernis wahrscheinlich ist und mit einer Ausweichbewegung reagiert werden muss.
Je länger die Strecke $\overline{SE}$ ist, desto früher reagiert ein Schaf auf ein Hindernis. Es ist
naheliegend, dass schnelle Schafe früher auf Hindernisse reagieren als langsame Schafe. Es wurde ein
proportionaler Zusammenhang zwischen Geschwindigkeit und Streckenverlängerung angenommen. Bei langsamen
Schafen könnte die Strecke jedoch auch stark verkürzt werden, was ein sehr spätes Ausweichen oder gar
eine Kollision zur Konsequenz hätte. Deshalb wurde der Multiplikator nach unten beschränkt.
Zusätzlich muss die Zeitauflösung $dt$ berücksichtigt werden. Ist sie sehr klein legen Schafe innerhalb
eines Iterationsschritts nur kleine Wegstrecken zurück, was eine kurze Strecke $\overline{SE}$ und damit
eine späte Ausweichbewegung zur Folge hat. Insegesamt ist der Streckfaktor durch
$\dfrac{\max\{2, V(i)\}}{3 \cdot dt}$ gegeben.

Mithilfe des in \textsc{Abschnitt}~\ref{raster} vorgestellten Verfahrens wird die Menge $C$ der, von der
Strecke passierten Rasterpunkte bestimmt. Der genannte Streckfaktor stellt auch sicher, dass diese Menge
mindestens zwei Elemente besitzt. Solange Punkte aus $C$ in einem Hindernis liegen werden
die Strecken $\overline{SE}$ und $\overline{SF}$ um den Winkel $\alpha$ gedreht, $C$ neu brechnet und
die Prozedur wiederholt.

\par\bigskip
Durch die verlängerte Strecke wird ein frühzeitiges Ausweichen, wie man es auch in der Realität
bobachtet, simuliert. Je länger die Strecke ist, desto wahrscheinlicher ist, daß ein kleiner Winkel zum
Ausweichen genügt, wodurch abrupte Richtungsänderungen unterbunden werden.

\par\bigskip

Bei diesem Verfahren kann eine Ausweichbewegung mit überschaubaren Rechenaufwand umgesetzt werden. Ein
Nachteil besteht jedoch darin, dass grundsätzlich zuerst versucht wird nach rechts auszuweichen.
Verbesserungen könnten erzielt werden, in dem mit einem möglichst kleinen Umweg ausgewichen wird, was
sicherlich in realistischere Bewegungsmuster münden würde.

\begin{algorithm}[!htbp]
\caption{Ausweichen von Hindernissen}
\label{barrier}
\begin{algorithmic}
  \STATE{\textbf{Input:} $Q, V, dt, Co, Tr$}
  \STATE{\textbf{Output:} $Q$}
  \STATE{}
  \FOR{i = 1, \dots, $N$}
  \STATE{$S$ = Ort des i'ten Schafes zum Zeitpunkt $t-1$}
  \STATE{$F$ = Ort des i'ten Schafes zum Zeitpunkt $t$}
  \STATE{$E = S + (F-S) \cdot \dfrac{ \max \left\{ 2, V(i) \right\} }{3 \cdot dt}$}
  \STATE{$E_0 = E$}
  \STATE{$F_0 = F$}
  \STATE{$C$ = Menge der Rasterpunkte, die $\overline{SE}$ passiert~(siehe~\ref{raster})}
  \STATE{$\alpha = 0$}
  \STATE{$ sgn = 1$}
    \WHILE{$C \nsubseteq \{Tr\}$ \&\& $|\alpha| < \pi$}
    \STATE{$\alpha = \alpha + sgn \cdot \dfrac{\pi}{9}$}
    \STATE{$ F = S + \begin{bmatrix}
                        \cos\alpha & -\sin\alpha \\
                        \sin\alpha &  \cos\alpha
                     \end{bmatrix}
                 \cdot \left( F_0 - S \right)
          $}
    \STATE{$ E = S + \begin{bmatrix}
                        \cos\alpha & -\sin\alpha \\
                        \sin\alpha &  \cos\alpha
                     \end{bmatrix}
                 \cdot \left( E_0 - S \right)
          $}
    \STATE{$C$ = Menge der Rasterpunkte, die $\overline{SE}$ passiert}
    \IF{ $\alpha > \pi $}
      \STATE{$\alpha =  0$}
      \STATE{$sgn    = -1$}
    \ENDIF
    \ENDWHILE
    \STATE{}
    \STATE{$Q(i) = F(1)$}
    \STATE{$Q(N + i) = F(2)$}
  \ENDFOR
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\FloatBarrier